警隊推出「警隊優質管理大綱」

警隊於二月十五日正式推出「警隊優質管理大綱」。監管處處長趙慧賢和助理處長（服務質素）李建輝為人員介紹此大綱。

趙慧賢指出：「此大綱獨特之處是集合了警隊歷年累積與優質管理有關的經驗和智慧，讓人員有序地了解執行警務工作和提供優質服務背後的理念、原則和基礎。大綱提供了持續改善服務的指引，令他們更專業地履行職務。」

自一九九五年起，警隊緊隨政府推行服務為本的公共服務方針，並轉化成一個以服務為本的機構，同年亦訂立警隊服務質素策略，鼓勵各人員了解市民的需要和期望，並積極提升服務質素，達至精益求精。

警隊優質管理大綱臚列警隊推動卓越服務的原則、策略、過程和方案，以實踐警隊的抱負、目標和價值觀。李建輝解釋：「在制定大綱的過程中，警隊參考了國際認可的質素管理模式，包括歐洲優質企業管理模式及ISO 9000。推出大綱亦展現了警隊致力提升服務質素，及秉承服務為本，精益求精的精神。」

此大綱包括以下四個主要部分－警隊優質管理原則、警隊服務質素策略、五個卓越服務推動元素、服務表現檢視與持續改善流程。

「警隊優質管理原則」是大綱的基礎，並包括服務對象為本、全體人員參與、精益求精、建構公共價值。

「警隊服務質素策略」提供策略方針，讓警隊持續追求卓越的服務質素，達至精益求精。

大綱第三個主要部分為五個「卓越服務推動元素」，包括領導能力、文化、人才、合作伙伴、資源。五大元素是推動警隊提供卓越服務不可或缺的。

大綱的最後部分涵蓋服務表現檢視與持續改善流程，以確保警隊所提供的服務經過嚴謹檢視過程。而此過程有助查找服務不足之處、識別良好工作方式和有待改善之處，以在持續改善流程中調整卓越服務推動元素。

「警隊優質管理大綱」文件已分發到所有警司及以上階級人員。趙慧賢總結：「警隊優質管理大綱定期作出更新。大綱的電子版本，包括警隊二十個相關的策略及超過三十份參考資料的超連結，經已上載到警察內聯網。」她鼓勵警隊上下使用此大綱，為市民和人員提供更優質的服務。

公務員優質服務獎勵計劃警隊囊括十獎
警隊亦榮獲部門「最佳公眾形象獎」銀獎。此獎項是由隨機抽出的市民、全體立法會議員及區議員，從所有參加的決策局和部門中，投票選出公眾形象最佳的三個部門。

隊伍獎項
第二個金獎得主是警犬隊，勇奪「監管/執行服務隊伍獎」及特別嘉許獎(創新意念)。評審委員認為警犬隊人員花了極多時間和心血訓練警犬，以建立彼此的默契，提高撲滅罪行的成效。「一犬兩用」更別具創意.....

警察划艇會奪工商盃總冠軍

全方位溝通 共建合作網絡
香港警務處

處方更主動舉辦傳媒交流活動，安排總區及24 個警區的警務人員，特別是前線同事，與傳媒工作者會面交流，讓雙方各自講解工作需要及面對的困難，例如在處理群眾衝突的行動中，警員和記者如何避免「誤中胡椒噴霧」。參加交流的警務人員和記者都認為可以加深相互的了解，從而促進合作。

警務處採用全方位的策略，致力促進警民合作。市民的認同也激勵了同事....

警隊內外完備，獲廣大巿民和國際認同。香港大學民意研究計劃每三個月進行一次的民意調查顯示，公眾對警隊相當滿意，滿意程度由2009年12月的67%上升至去年同期的71.6%。

加強心理柔韌度變 執法與服務兼善
警務人員不但是執法者，亦是服務提供者。如何既有效執法又能提供優質服務，是現今警務工作其中一項挑戰。因此，警察學院自2005年起推行「心理才能」訓練計劃，以期協助警務人員培養良好的心理質素和掌握專業的心理學知識，讓他們可以在有效執法的同時提供更優質的服務。

實證為本 教材創新
警察學院在推行計劃的過程中很重視培訓需要分析、成效評估和持續改善。警察學院與大學合作，參照正向心理學研究成果，製定實證為本的培訓內容，從生活、行為和思維習慣三方面入手培養警務人員的正向情緒和心理韌性。

課程教材創新，例如以同事真實經歷為藍本，拍攝處境劇，並邀請來自不同單位的人員演出，這不但增加親切感，而且更易引起共鳴。負責課程的團隊又以自創的卡通人物設計較感性的教材，包括動畫、小冊子和感恩卡等。

調整傳統觀念 多個層面受益
受傳統觀念影響，部分警務人員較重視權威和行動上的技能，有時會忽略了同理心和正向情緒等「軟技能」的重要性。為了改變這種觀念，警察學院首先尋求教官和督導管理人員的認同，再由他們影響其他人員，讓大家明白剛柔並濟的必要性。

為了使培訓效果持續，課程分階段進行，讓學員在各課節之間實踐所學，並養成習慣。根據警察學院與香港中文大學所進行的問卷調查結果，學員在23項正向情緒和心理韌性的研究指標中，有18項在培訓後得到改善，而在十星期後仍有14項得到顯著提升。

受訓學員涵蓋全警隊由警員到處長的各個級別，包括正規人員、輔警和文職人員。共有700多名人員參加先導課程，而2014年則有15,000名人員參加課程。學員認為這個培訓計劃不但幫助警務人員改善工作表現，也對他們與家人和同事的相處很有益處，而最重要的是市民亦因而得到更好的服務。